<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>It&#39;s a blog • Posts by &#34;胡思乱想&#34; category</title>
        <link>https://utgnim.github.io</link>
        <description></description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:30:21 +0000</pubDate>
        <lastBuildDate>Sun, 07 Sep 2025 11:30:21 +0000</lastBuildDate>
        <category>抄书</category>
        <category>练字</category>
        <category>转载</category>
        <category>技术</category>
        <category>庸人自扰</category>
        <category>中文马克思主义文库</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://utgnim.github.io/%E9%80%83%E9%81%BF/</guid>
            <title>逃避</title>
            <link>https://utgnim.github.io/%E9%80%83%E9%81%BF/</link>
            <category>庸人自扰</category>
            <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:30:21 +0000</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;逃避不能解决任何问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;责任始终是需要承担的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不去想一些事情，并不是事情就不存在了；该面对的迟早需要面对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;父母的养老问题，婚姻问题，工作问题，生活问题等等 …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如将要面对的工作变动，或许会离职，或许继续下去，都由他人来决定，自己无法改变任何事情；这让我想到这一行业乃至生活本身似乎就充满了很多不确定性，谁也无法知道下一秒会发生什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微薄的收入如何去承担起未来父母的养老？假如将来某一天相亲结了婚，如此低的收入又如何负担得起整个家庭的开支呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这段时间似乎过于安逸了，每天除了上班，其余时间几乎都在玩，可以说没有任何提升；虽然年龄才 25，但也没有多少青春可以挥霍了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个植青俱乐部，或许能指出一点方向给我，但把希望寄托在别人身上并不是一个明智的决定。“天助者，自助之。”，有句话这么说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉自己什么都不懂什么都不会，能做什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;依然是十分的迷茫！&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://utgnim.github.io/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</guid>
            <title>随笔</title>
            <link>https://utgnim.github.io/%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
            <category>庸人自扰</category>
            <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 13:02:26 +0000</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;每当下班后回到宿舍，似乎就被手机绑架了，不停的切换打开一个又一个应用程序，好像在找寻什么？但似乎又没什么特别重要的东西需要查看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打开哔哩哔哩，看看关注的一些人是否更新了视频或动态，但即便更新了，也未必全都会打开看，挑一两个感兴趣的看看而已，而这两个也并不是非要打开看不可；去主页翻翻有无感兴趣的视频，或许不看视频只看评论区，或许只看视频不看评论区，或许扫过标题就划过去，没有任何目的性，浪费时间而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打开微信、QQ，查看同学舍友发了什么消息，查看加入的一些稀奇古怪的群聊又有了什么新的话题，只是看看而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打开某不可名状〖请允许我在这里将这个词的意思曲解为 不能说名字 〗的应用程序，查看有什么新闻或值得关注的事情发生，虽然这些事情大都遥不可及，对本人生活的影响微乎其微；看看加入的频道更新了什么有趣的东西，看看一些群组的聊天消息，但几乎不参与进去；或者不小心点进了一些专门放“梗图”“搞笑图片”“引战言论”的频道，然后耗去一个甚至数个小时，这些对我来说似乎就像短视频对其他人一样，没有什么特别有营养的内容，只是空耗时间而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打开漫画，查看追更的漫画是否更新了；打开应用商城，查看是否有应用程序需要更新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为工具来讲，移动电话无疑是极大的方便生活的，但在某种程度上，又限制了我们的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活似乎就在这“方寸”之间，再也跨不出半步。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://utgnim.github.io/%E6%BC%AB%E8%B0%88/</guid>
            <title>漫谈</title>
            <link>https://utgnim.github.io/%E6%BC%AB%E8%B0%88/</link>
            <category>庸人自扰</category>
            <pubDate>Wed, 16 Jul 2025 14:25:31 +0000</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;今天 GitHub 出问题了，无法部署博客，纠结调整浪费了半个晚上，最后在 Community 看到有不少人有相同的问题，我就放心了！&lt;br&gt;(已经恢复了，好耶！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;列表好友 Windows 11 无限重启修复失败，向我求助，没能解决；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶尔还是经常会想到一些不好的回忆，想忘的忘不掉是很让人不爽的，老是从头脑里蹦出来烦我，影响现在的心情；不知道为什么放不下，过去的始终还是没有在头脑中过去；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不愿意出门的原因，钢筋混凝土建筑没什么好逛的，没有出门的欲望，没有想见的人，想看的东西；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能已经有半年没有买衣服了，在我看来——也可能是从哪里抄来，衣服遮羞而已，虽然可能会被周围的人在背后说闲话，不过没有亲耳听到，就当作不知道了，就算亲耳听到，好像也没什么；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽力节省开支，维持最低开销，虽然我也不知道是为了什么攒钱，姑且先攒着吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电耗的有点快，周末一天可以消耗十度电，心疼！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相当长一段时间没运动了，可能有必要保持一些基本的活动量；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道写什么了，今天就到这儿！&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://utgnim.github.io/%E8%BF%91%E5%86%B5/</guid>
            <title>近况</title>
            <link>https://utgnim.github.io/%E8%BF%91%E5%86%B5/</link>
            <category>庸人自扰</category>
            <pubDate>Wed, 09 Jul 2025 13:21:43 +0000</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;算起来从家里逃出来有三个多月了，来到新城市，投奔大学同学，花了两周左右找到工作，安定下来；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的情况是不会饿，当然也富不起来；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;挣的并不快，但人生地不熟，还算落个自在；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现实中沉默寡言的我，性格懦弱的我，遇事只想着逃避的我，也几乎不会与陌生人起冲突；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然有时候总不免有些无聊，但好在我挺擅长自娱自乐，注意力从一件事转移到另一件事上，费不了多长时间；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天两点一线，早出晚归，从宿舍到公司，从公司回到宿舍；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在周末的时候就完全变成一个静止的点了，极端情况下可能会在床上躺一整天；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对现状没有什么太多想法，不算好，也不是太坏，每天都有事情做，不会闲到发慌，一个在宿舍的时候也几乎不会有人来打扰；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;偶尔可能会回忆起过去的一些时光，想起一些画面，一些人，一些事，然后被这些记忆影响一下现在的情绪；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;往事如烟；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有点语无伦次了，转折生硬，不会写文章，就只是想到哪儿写到哪儿了；&lt;br&gt;盯着屏幕的时间久了，眼睛会有点干涩；坐的时间久了，腰会不舒服；躺的时间久了，脖子也不会好过；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;半途而废的事情还在持续下去，仅三月份到现在，半途而废的事情就有新概念英语，PhotoShop，Python，锻炼等，下一个会是什么呢？我也不太清楚；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈述事实而不带情绪地写东西，我想这样或许会好一点；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道该写些什么了，那么这篇就到这儿了，再见！&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
